\setcounter{Cquestion}{0}
\section{Contexte et cahier des charges}

\begin{minipage}[b]{.48\textwidth}
L'étude porte sur un télescope semi-professionnel. Les prises de vues faites avec un fort grossisement ($\times 850$) nécessitent un temps de pose long. Il est alors nécessaire de compenser la rotation de la terre pour pouvoir obtenir des images nettes.

Les axes de rotation du télescope sont asservis en vitesse afin d'assurer une position fixe des étoiles obervées par rapport au tube du télescope. La vitesse cible est proche de la vitesse de rotation de la terre.
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}[c]{.48\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/photo.jpeg}
\end{minipage}


\section{Etude de l'asservissement en vitesse.}

L'axe de rotation d'azimut est motorisé par un moteur à courant continu associé à  un premier réducteur  à engrenages de rapport de réduction $k$ puis à un deuxième réducteur Roue---Vis sans fin. 


\begin{figure}[htb]
	\centering
	% \def\svgwidth{\columnwidth}
	\subimport{./img/}{reducteurMisEnForme.pdf_tex}
	\caption{Transmission de puissance}
	\label{reducteurMisEnForme}
\end{figure}

Un codeur incrémental de gain $K_{\text{capt}}$ est installé sur l'abre moteur, permettant la mesure de vitesse. 

Le moteur est alimenté par un hacheur de gain $K_h$, et dont la tension maximale est de \SI{12}{V}.

On donne $K_h=\dfrac{12}{1023}\si{V\per impulsion}$.

\begin{table}[htpb]
	\centering
	\caption{Caractéristique de la machine à courant continu}
	\label{tab:moteur}
	\begin{tabular}{ll}
		\toprule
		Résistance & R=\SI{2}{\ohm} \\
		Inductance & L=\SI{0.62}{mH} \\
		Constante de fcém & $k_e=\SI{4.19}{V/(1000 tr/min)}$\\
		Inertie du rotor & $J=\SI{4e-6}{kg.m^2}$\\
		Vitesse maximale & $\Omega_m^\text{max}=\SI{300}{rad\per s}$\\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=.5]\footnotesize
		\sbEntree{E}
		\sbBloc[5]{adapt}{$K_\text{adapt}$}{E}
		\node[node distance=2.2em,below of=adapt]{Adaptation};
		\sbRelier[$\Omega_C$]{E}{adapt}
		\sbComp[5]{comp}{adapt}
		\sbBloc{corr}{$K_\text{corr}$}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=corr]{Correcteur};
		\sbRelier{adapt}{comp}
		\sbRelier[$\epsilon$]{comp}{corr}
		\sbBlocL{hacheur}{$K_h$}{corr}
		\node[node distance=2.2em,below of=hacheur]{Hacheur};
		% \sbRelier{corr}{hacheur}
		\sbComp[6]{comp2}{hacheur}
		\sbRelier[$U_m$]{hacheur}{comp2}
		% \sbBoucleRetour[2]{hacheur}{A/,B/,C/}{K/}
		\sbChaine[2]{comp2}{A/,B/,C/}
		\sbBloc[4]{red}{$k$}{C}
		\node[node distance=2.2em,below of=red]{Réducteur};
		\sbChaine[2]{red}{vis/$K_V$}
		\node[node distance=2.2em,below of=vis]{Roue---Vis};
		\sbRelier[$\Omega_m$]{C}{red}
		\sbSortie[3]{S}{vis}
		\sbRelier[$\Omega$]{vis}{S}

		%chaines de retour
		\sbDecaleNoeudy[4]{C}{R1}
		\sbBlocr{m1}{}{R1}
		\sbRelieryx{C-red}{m1}
		\sbRelierxy{m1}{comp2}

		\sbDecaleNoeudx[-10]{C}{R12}
		\sbDecaleNoeudy[10]{R12}{R2}
		\sbBlocr{codeur}{$K_\text{capt}$}{R2}
		\sbRelieryx{C-red}{codeur}
		\sbRelierxy{codeur}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=codeur]{Codeur};


		\draw[dashed] (hacheur-comp2)++(.5,1)rectangle ++(12,-5);
		\draw (hacheur-comp2)++(6,1) node[above]{Moteur};
	\end{tikzpicture}
	\caption{Schéma Bloc du télescope asservi en vitesse}
	\label{SchemaBloc}
\end{figure}

On donne ci-dessous les équations du moteur :
\[
	\left\{
		\begin{array}{l}
			u_m(t)=R\cdot i(t)+L\cdot \frac{\text{d}\,i(t)}{\text{d}t} + e(t) \\
			c_m(t) = k_i\cdot i(t) \\
			e(t) = k_e \cdot \omega_m(t) \\
			J_\text{eq} \cdot  \frac{\text{d}\,\omega_m(t)}{\text{d}t} = c_m(t) \\
		\end{array}
	\right .	
\] 


\subsection{Étude de la motorisation.}

\question{Donner la transformée de Laplace des équations du moteur. On considérera les Conditions initiales nulles.}
\question{Sur le document réponse, compléter le schéma bloc du moteur (entouré en pointillé sur la \cref{SchemaBloc}).}
\question{Déterminer la fonction de transfert du moteur $H_m(p)=\frac{\Omega_m(p)}{U_m(p)}$.}

On réalise un essai indiciel sur le moteur pour un échelon de tension en entrée de \SI{12}{V}. Le relevé est donné \cref{Identification}, page \pageref{Identification}.
\question{Justifier, en vous appuyant sur la \cref{Identification}, que le moteur peut-être représenté par la fonction de transfert :
$$
H_m(p)=\frac{\Omega_m(p)}{Um_(p)}=\frac{K_m}{1+\tau_m\cdot p}
$$
}
\question{Par identification, déterminer les valeurs de $K_m$ et $\tau_m$. Les tracés nécessaires seront effectués sur la  \cref{Identification} page \pageref{Identification}.}

\subsection{Étude de la transmission}

\begin{center}
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\sbEntree{E}
		\sbBloc[5]{adapt}{$K_\text{adapt}$}{E}
		\node[node distance=2.2em,below of=adapt]{Adaptation};
		\sbRelier[$\Omega_C$]{E}{adapt}
		\sbComp[5]{comp}{adapt}
		\sbBloc{corr}{$K_\text{corr}$}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=corr]{Correcteur};
		\sbRelier{adapt}{comp}
		\sbRelier[$\epsilon$]{comp}{corr}
		\sbBlocL{hacheur}{$K_h$}{corr}
		\node[node distance=2.2em,below of=hacheur]{Hacheur};
		\sbBlocL{Moteur}{$H_m(p)$}{hacheur}
		\node[node distance=2.2em,below of=Moteur]{Moteur};
		\sbBlocL[4]{red}{$k$}{Moteur}
		\node[node distance=2.2em,below of=red]{Réducteur};
		\node[node distance=.5em,above of=Moteur-red]{$\Omega_m$};
		\sbBlocL{vis}{$K_V$}{red}
		\node[node distance=2.2em,below of=vis]{Roue---Vis};
		% \sbRelier[$\Omega_m$]{C}{red}
		\sbSortie[3]{S}{vis}
		\sbRelier[$\Omega$]{vis}{S}
		\sbDecaleNoeudx[-2]{Moteur}{R12}
		\sbDecaleNoeudy[7]{R12}{R2}
		\sbBlocr{codeur}{$K_\text{capt}$}{R2}
		\sbRelieryx{Moteur-red}{codeur}
		\sbRelierxy{codeur}{comp}
		\node[node distance=2.2em,below of=codeur]{Codeur};
	\end{tikzpicture}
	\captionof{figure}{Schéma Bloc Simplifié}
	\label{SchemaBlocSimpl}
\end{center}


Pour la suite, on s'appuiera sur le schéma-bloc \cref{SchemaBlocSimpl}.
\question{Déterminer le rapport de transmission $K_V$ du système roue-vis sans fin.} 
\question{Déduire du résultat précédent la vitesse maximale de l'axe de rotation. Cette vitesse maximale est-elle cohérente avec la vitesse de rotation de la terre ? Expliquez la raison d'un tel écart.}

\subsection{Étude de la chaîne d'acquisition}
Le codeur incrémental installé sur l'arbre moteur possède 30 fentes. Le micro-contrôleur détecte 4 impulsions par fente du codeur.

\question{Déterminer la valeur du gain $K_\text{capt}$ en \si{impulsion\per (rad\per s)}.}
Le micro-contrôleur a pour fréquence maximale \SI{2.5}{MHz}.

\question{Déterminer la fréquence du signal à acquérir pour la vitesse maximale du moteur. Les caractéristiques du codeur et du micro-contrôleur réalisant l'échantillonage sont-elles compatibles avec la vitesse maximale du moteur ?}

On veut que l'écart $\epsilon$ soit nul quand la position est atteinte. Autrement dit, on veut que $\epsilon$ soit proportionnel à $\Omega_C - \Omega$.
\question{Déterminer l'expression de $\epsilon$ en fonction de $\Omega_C-\Omega_m$, puis en fonction de $\Omega_C-\Omega$. En déduire l'expression de $K_\text{adapt}$ pour respecter la condition ci-dessus.}

\subsection{Performances du système asservi}

Dans un premier temps, le correcteur est un correcteur proportionnel de gain $K_\text{corr}=1$.

\question{Déterminer la fonction de transfert de l'asservissement de l'axe de rotation $H(p)=\frac{\Omega(p)}{\Omega_C(p)}$. Donner le résultat sous sa forme canonique.}
\question{Quel est l'ordre de la fonction de transfert obtenue ? Est-il possible que le système présente un dépassement ?}
\question{Déterminer l'expresion du temps de réponse à $\SI{5}{\percent}$.}

Dans un second temps, le correcteur est un correcteur proportionnel-intégral. \emph{La connaissance de ce correcteur n'est pas requise.}
La réponse indicielle est tracée \cref{2ndOrdre} page \pageref{2ndOrdre}.

\question{Déterminer les performances du système corrigé. Les tracés nécessaires seront effectués sur la \cref{2ndOrdre} page \pageref{2ndOrdre}.}

\newpage

\begin{center}

	\begin{tikzpicture}[thick]
		\sbEntree{Um}
		\sbBoucleRetour{Um}{elec/\phantom{salutlsalutlalut},ki/\phantom{salutlsalutlalut},meca/\phantom{salutsalutlsalut}}{ke/\phantom{salutlsalutlalut}}
		\sbSortie[4]{S}{meca}
		\sbRelier{meca}{S}
		\node[above of =Um,node distance=.6em]{$U_m$};
		\node[above of =S,node distance=.6em]{$\Omega_m$};
	\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{center}
	\subimport{./img/}{Identification.plot_tex}
	\captionof{figure}{Relevé de l'essai indiciel sur le moteur}
	\label{Identification}
\end{center}

\begin{center}
	\subimport{./img/}{2ndOrdre.plot_tex}
	\captionof{figure}{Réponse indicielle du système corrigé}
	\label{2ndOrdre}
\end{center}

